<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>LETTRE SECRETES DE Mr. DE VOLTAIRE</title>
        <author>Voltaire</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>publiées par Mr. L. B.</p>
        <p>A Geneve</p>
        <p>M. DCC. LXV.</p>
        <p>Source numérisée par Gallica</p>


        <p>La correspondance de Voltaire est constituée de plus de 15 000 lettres adressées à
          environ 1 400 correspondants,
          Elle s’étend sur presque 75 ans, de 1704, quand Voltaire avait 10 ans, à 1778, année de sa
          mort. La qualité des sources est très inégale et toutes ces lettres forment une masse
          documentaire de premier ordre qui permet une plus précise connaissance de l’œuvre et de
          son histoire. C'est aussi le journal d’une vie, la chronique d’un siècle, l'itinéraire de
          la pensée de Voltaire.
          Ce recueil de lettres est particulier puisqu'il s'adresse à des amis intimes de Voltaire.
          Cette correpondance est le fruit d'un XVIIIe siècle bavard, en mouvement d'idées constant
          mais qui voit aussi le plein développement d'amitiés et de rivalités dans des clans
          littéraires et philosophiques différents.
          Voltaire, comme son ennemi Jean-Jacques Rousseau, fait l'objet de multiples critiques. Il
          se confie à son ami, M. Berger, avec qui il entretient une grande proximité. Cette
          proximité est de l'ordre de l'amitié mais également des idées.
          Dans cette correspondance, Voltaire fait le récit de ses conflits avec ses ennemis, ses
          ambitions (notamment de reconnaissance et de publication) mais aussi d'échange intense
          d'ouvrages et de textes qui circulent abondamment entre les intellectuels et
          l'aristocratie française.
          Ces échanges d'ouvrages nous rappellent le foisonnement intellectuel qui s'est produit dès
          le début de l'époque moderne, avec le développement de la République des Lettres.</p>
        <p>
          Ce projet a pour but principal de rendre compte de la variété des personnes et des lieux
          évoqués tout au long de la correspondance. Nous pouvons également analyser la quantité de
          genres littéraires évoqués par son auteur mais aussi quelles catégories sociales font
          fréquemment l'objet de sujet de correspondance.
          Dans une édition scientifique comme celle-ci, nous pouvons aussi déceler quels sont les
          codes épistolaires des intellectuels et les codes épistolaires employés dans le cadre
          d'une relation amicale proche au XVIIIe siècle (les surnoms...)
          Nous pourrions utiliser cette base pour former une étude des correspondances et de
          l'amitié au XVIIIe siècle, mais aussi tenter d'élargir à d'autres correspondances pour
          procéder à des comparaisons.
        </p>
      </publicationStmt>
      <!-- Métadonnées concernant la source dont est issue l'encodage -->
      <sourceDesc>
        <!-- Référence(s) bibliographique(s) désignant la source dont est issu l'encodage -->
        <biblStruct>
          <analytic>
            <!-- Référence bibliograhique pour désigner un texte -->
            <author>Voltaire</author>
            <title>Lettres secrètes de Mr. de Voltaire</title>
          </analytic>
          <monogr>
            
            <author>Voltaire</author>
            <title>Lettres secrètes de Mr. de Voltaire</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Genève</pubPlace>
              <publisher>[s.n] Genève</publisher>
              <!-- Date de publication -->
              <date when="2004-02-28" />
            </imprint>
          </monogr>
          <!-- Pages citées -->
          <citedRange from="30" to="50" unit="pp" />
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
      <!-- <sourceDesc>
        <bibl>
          <repository>Bibliothèque Nationale de
      France</repository>
        </bibl>
      </sourceDesc> -->
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName>Voltaire</persName>
          <date>1735-1736</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <address>
            <persName>M.Berger</persName>
            <placeName>Genève</placeName>
          </address>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <head>LETTRE SECRETES DE M. DE VOLTAIRE</head>
      <p>AVERTISSEMENT</p> <!-- peut-etre le mettre dans le body directement-->
      <p>Ce Recueil de Lettres est<lb /> d'autant plus curieux qu'elles<lb /> ont été écrites à des
        amis inti-<lb /> mes de l'Auteur, &amp; dans le<lb /> temps où Mr. de Voltaire a don-<lb />
        né le plus grand nombre d'ou-<lb /> vrages, savoir depuis 1734 jus-<lb /> ques en 1744. On y
        voit ses<lb /> querelles avec l'<persName>Abbé Desfon-<lb /> taines</persName>, avec <persName>
        Rousseau</persName>, &amp; le<lb /> commencement de celles avec <persName>le franc de
        Pompignan</persName> au su-<lb /> jet d'Alzire; quantités d'anecdo-<lb /> tes littéraires,
        de bons jugemens<lb /> sur divers ouvrages de prose &amp;<lb /> de vers de ces temps-là;
        &amp; ce<lb /> qui est encore plus précieux, le génie de l'Auteur empreint dans ce commerce
        libre de l'a-<lb /> mitié.<lb /></p>

      <p>
        <figure type="illustration">
          <figDesc>Présence d'un petit décor simple, caractéristique des manuscrits imprimés du
            XVIIIe siècle.
            Il indique le passage au chapitre suivant.</figDesc>
        </figure>
      </p>
    </front>
    <body>
      <div type="letter" n="1">
        <head type="subtitle">
          Lettre première
        </head>
        <opener>

          <address>
            <addrLine>
              <add type="hand"> à <persName>M. Berger</persName></add>
            </addrLine>
            <addrLine>à <placeName>Cirey</placeName></addrLine>
          </address> le<date> 2
          novembre 1736</date>
        </opener>

        <!-- L'usage constant de la balise <lb> : cette balise est généralement utilisée dans les
        textes pour marquer les retours à la ligne qui ne sont pas causés par la fin d'un
        paragraphe, mais plutôt par la mise en page originale du document.
        Elle est
          souvent
        utilisée dans les documents numérisés où la mise en page originale a été
          préservée,
        afin de refléter l'apparence du document original.-->

        <p>Je ne sai point, <persName ref="#M.Berger">Monsieur</persName>, partager les<lb />
          profits d'une affaire dans laquelle je ne<lb /> mets pas de fonds, que je ne connais<lb />
          &amp; que je ne veux connaître que pour<lb /> rendre service. J'ai déjà écrit à la per-<lb />
          sonne en question pour vous faire avoir<lb /> l'intérêt que vous désirés. Je vous in-<lb />
          struirai de la réponse aussitôt que je l'au-<lb /> rai reçue. L'intérêt ne m'a jamais
          tenté<lb />
        <pb n="2" /> &amp; je n'ai jamais eu sur cet article autre<lb /> chose à me
          reprocher que d'avoir fait<lb /> plaisir &amp; d'avoir prodigué mon bien à des<lb /> amis
          ingrats. L'<persName>abbé Makarti</persName> n'est pas<lb /> le dixieme qui m'ait marqué
          de l'ingrati-<lb /> tude; mais c'est le seul qui ait été empa-<lb /> lé. Parmi les infames
          calomnies dont j'ai<lb /> été accablé, l'accusation d'avoir eu part à<lb /> la publication
          des <title>Lettres philosophiques</title><lb /> m'a été une des plus sensibles. On di-<lb />
          sait que je les faisais vendre pour en re-<lb /> tirer de l'argent, tandis qu'en effet je
          n'é-<lb /> pargnais ni soin ni argent pour les sup-<lb /> primer. Je suis bien-aise d'être
          loin d'un<lb /> pays, où de si lâches calomnies ont été<lb /> ma seule récompense &amp; je
          crois que je<lb /> n'y reviendrai de long-temps.</p>
        <pb n="3" />
        <p> Je vous remercie, <persName ref="#M.Berger">Monsieur</persName>, de l'a-<lb /> mitié que
          vous voulés bien me conserver<lb /> &amp; des nouvelles que vous me mandés.<lb /> Si
          j'avais fait quelque chose de nouveau<lb /> en <term type="genre">Poësie</term>, je me
          ferais un plaisir de vous<lb /> l'envoyer; mais les choses, auxquelles je<lb /> m'occupe
          présentement, sont d'une toute autre<lb /> nature. Je vous prie seulement,<lb /> à propos
          de <term type="genre">Poésie</term> &amp; de calomnie, de<lb /> vouloir bien vous opposer
          à l'injure que<lb /> l'on m'a faite de glisser le nom de <hi rendition="italic">
            Crosat</hi><lb /> dans <title>l'Epitre à Emilie</title>. Je ne connais &amp;<lb /> n'ai
          jamais vu ni <persName>M. Crosat</persName> l'aîné ni M.<lb /> son frere &amp; je ne vois
          pas pourquoi on a<lb /> été fourer là leur nom, si ce n'est<lb /> pour me faire un ennemi
          de plus; mais si ces<lb /> Messieurs sont sages, ils doivent faire com-<lb /> me moi qui
          regarde avec un profond mé-<lb />
        <pb n="4" /> pris toutes ces miseres. J'écrirai bientôt<lb />
          à <persName>M. Sinetti</persName> &amp; je prierai <persName>M. Demoulin</persName><lb />
          de faire un petit ballot de livres que je<lb /> veux lui envoyer. Je vous supplie, Mon-<lb />
          sieur, d'être persuadé de mon amitié &amp;<lb /> de me conserver la vôtre. Permettez-moi<lb />
          de vous prier d'assurer <persName>M. Bernard</persName> de<lb /> mon estime &amp; de mon
          amitié.<lb /> J'ai l'honneur d'être, &amp;. </p>

        <figure type="illustration">
          <figDesc>Présence d'un petit décor simple, caractéristique des manuscrits imprimés du
            XVIIIe
            siècle.
            Il indique la fin de la lettre première.</figDesc>
        </figure>
      </div>

      <div type="letter" n='2'>
        <head>LETTRE II</head>
        <opener>
          <address>
            <addrLine>
              <add type="hand"> à <persName>M. Berger</persName></add>
            </addrLine>

            <addrLine>à <placeName>
                Cirey</placeName></addrLine>
          </address> le<date> 12 janvier 1735</date>
          <note
            type="bibliography">
            <bibl>
              <idno type="volume">Tome 56</idno>
              <idno type="page">Page 451</idno>
            </bibl>
          </note>

        </opener>


        <p>Vous ne sauriés croire, <persName ref="#M.Berger">Monsieur</persName>,<lb /> combien je
          suis flatté de voir que vous<lb /> ne m'oubliés point au milieu des devoirs<lb /> &amp;
          des occupations dont vous êtes surchar-<lb /> gé. Vous me faites voir par votre derniere
          lettre que <persName>M. de la Clede</persName><lb /> est placé auprès de <persName>M. le
          Maréchal de Coigny</persName>. Je<lb /> ne le savais pas. C'est sans doute <persName>M.<lb />
          d'Argental</persName> qui lui aura procuré cette pla-<lb /> ce. Si cela est, voilà <persName>M.
          d'Argental</persName> bien-<lb /> aise. C'est un nouveau service rendu de <pb n="6" /> sa
          part. Il est né pour faire plaisir, com-<lb /> me <persName>Rameau</persName> est né pour
          faire de bonne<lb /> musique. Il y aurait un homme qui se<lb /> tiendrait tout aussi
          heureux que <persName>M. d'Ar-<lb /> gental</persName>, si certaine affaire que vous avés<lb />
          désirée, pouvoit se conclurre; cet hom-<lb /> me est moi. J'ai récrit &amp; on m'a fait
          en-<lb /> tendre que l'affaire alloit mal. Ayés la<lb /> bonté de m'instruire de l'état où
          sont les<lb /> choses. Je vous demande comme la gra-<lb /> ce la plus flatteuse de me
          procurer une<lb /> occasion de vous servir.<lb /></p>

        <p>N'avés-vous point vu <persName>M.de Moncrif</persName>?<lb /> S'obstine-t-il à se tenir
          solitaire, parce<lb /> qu'il n'est plus dans une Cour ? Eh! ne<lb /> peut-on pas vivre
          heureux avec des<lb />
        <pb n="7" /> hommes, quoiqu'on n'ait pas l'avantage<lb /> d'être
          auprès des Princes?<lb /></p>

        <p>J'ai lu <title>l'Histoire Japonoise</title>. Je ne sai<lb /> si je vous l'ai mandé. Je
          souhaite que<lb />
        <title>l'Histoire de Portugal</title> soit aussi amusante.<lb /></p>

        <p>Voudriés-vous me faire l'amitié de<lb /> me mander quand on fera<ref
            type="oraisonfunebre">l'oraison fu-<lb />nebre</ref> de <persName>M. le Maréchal de
          Villars</persName>?<lb /> Celui qui est chargé de <ref type="éloge">l'éloge</ref> de <persName>M.
          de<lb /> Barwick</persName>, est un homme de mérite, qui<lb /> me fait l'honneur d'être de
          mes amis. Je ne sai qui fera le Flechier de notre der-<lb /> nier <persName>Turenne</persName>.
          Le <persName>Pere Tournemine</persName><lb /> avoit entrepris se Discours; mais il a re-<lb />
          mercié. N'est-ce point l'<persName>abbé Séguy</persName>qui <lb />
        <pb n="8" /> lui a
          succédé? Il est déja -connu par un<lb /> très-beau <term type="genre">panégyrique</term>
          de <persName>St. Louis</persName>. Le<lb /> sujet de <persName>St. Louis</persName> était
          épuisé, &amp; celui-<lb /> ci est tout neuf. Que ne dira-t-il pas<lb /> d'un homme qui à
          quatre-vingt ans pren-<lb /> noit le <placeName>Milanais</placeName> &amp; entretenait des
          filles.<lb /> Adieu, <persName ref="#M.Berger">Monsieur</persName>, vous savés combien<lb />
          je vous suis attaché.</p>


        <figure type="illustration">
          <figDesc>Présence d'un petit décor simple, caractéristique des manuscrits imprimés du
            XVIIIe
            siècle.
            Il indique la fin de la seconde lettre.</figDesc>
        </figure>
      </div>

      <div type="lettre" n='3'>
        <head>LETTRE III</head>
        <opener>
          <address>
            <addrLine>
              <add type="hand">à <persName>M. Berger</persName></add> à <placeName> Cirey</placeName></addrLine>
          </address>
          le <date>4 août 1735</date>
                        <note
            type="bibliography">
            <bibl>
              <idno type="volume">Tome 56</idno>
              <idno type="page">Page 498</idno>
            </bibl>
          </note>
        </opener>
        <!-- <g>= lettrine -->
        <p><g>V</g>ous me mandés, <persName ref="#M.Berger">Monsieur</persName>, que je<lb /> dois
          vous tenir compte de votre silence;<lb /> c'est pourtant le plus grand dépit que vous
          puissiés me faire.Vous savés com-<lb /> bien vos lettres me font de plaisir &amp; à<lb />
          quel point votre commerce m'est pré-<lb /> cieux. N'attendés donc pas pour me<lb /> donner
          de vos nouvelles que vous rece-<lb /> viés des vers de <placeName>Marseille</placeName>.
          J'ai lu ceux<lb /> de <persName>M. Sinetti</persName>. Je savais bien qu'il était<lb />
          tout aimable; mais je ne savais pas qu'il<lb />
        <pb n="10" /> fut <ref type="profession">poëte</ref>.
          Il y a en vérité de très<lb /> belles choses dans ce petit <term type="genre">poëme</term>.
          J'y ai trou-<lb /> vé ce que j'aime, beaucoup d'images,<lb />
        <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">ut pictura poësis</hi>
          </foreign>. Il ne m'appartient pas<lb />
          de donner des coups de pinceau à son<lb /> tableau. Il y a peut-être plusieurs en-<lb />
          droits qui mériteraient d'être retouchés;<lb /> mais c'est toujours à la main du maître à<lb />
          corriger son ouvrage. Je pourrais pren-<lb /> dre des libertés qu'il n'approuverait pas.<lb />
          Il faut parler à un <ref type="profession">Auteur</ref> &amp; examiner a-<lb /> vec lui les
          fautes dont on veut le faire<lb /> convenir. Il faut connaître sa docilité &amp;<lb /> ses
          ressources. Je vois par la facilité qui<lb /> regne dans ses <term type="poeme">vers</term>,
          qu'il les corrigerait<lb /> sans peine; mais pour cela il faut se voir<lb /> &amp; se
          parler. Je lui soumettrais mes cri-<lb /> tiques, comme il a bien voulu me con-<lb />
        <pb
            n="11" /> fier son <term type="genre">poëme</term>; mais quelque chose que<lb /> je lui
          proposasse sur son ouvrage, il ver-<lb /> rait en moi plus d'estime que de critique.<lb />
          Dans l'impossibilité où nous sommes de<lb /> nous rencontrer, je ne peux à présent<lb />
          que l'assurer du cas que je fais de son génie.<lb />
        </p>

        <p>J'ai vu le portrait qu'on a fait de moi.<lb /> Il n'est pas, je crois, ressemblant. J'ai<lb />
          beaucoup plus de défauts qu'on ne m'en<lb /> reproche dans cet ouvrage &amp; je n'ai pas<lb />
          les talens qu'on, m'y attribue;mais je<lb /> suis bien certain que je ne mérite point les
          reproches d'insensibilité &amp; d'avarice<lb /> que l'on me fait. Mon amitié pour vous<lb />
          me justifie de l'un, &amp; mon bien prodi-<lb /> gué à mes amis me met à couvert de<lb />
        <pb
            n="12" /> l'autre. Quiconque est tant soit peu hom-<lb /> me public, est sûr d'être
          calomnié. C'est<lb /> un privilege dont je jouis depuis long-<lb /> tems. On m'a dit que
          quelque bonne<lb /> ame avoit fait un portrait un peu moins<lb /> méchant; mais qu'on
          s'est bien donné de<lb /> garde de le laisser imprimer. On a raison.<lb /> Les critiques
          empêchent les gens de<lb /> broncher &amp; on se gâte par les louanges.<lb /> Aimés-moi
          toujours. Ecrivés-moi sou-<lb /> vent &amp; soyez sûr que votre amitié me<lb /> console
          bien de ces miseres. Si jamais je<lb /> vous suis bon à quelque chose, vous pou-<lb /> vés
          compter sur moi.<lb />
        </p>

        <figure type="illustration">
          <figDesc>Présence d'un petit décor simple, caractéristique des manuscrits imprimés du
            XVIIIe
            siècle.
            Il indique la fin de la troisième lettre.</figDesc>
        </figure>
      </div>

      <div type="letter" n='4'>
        <head>LETTRE IV</head>
        <opener>
          <address>
            <addrLine><add type="hand">à <persName>M. Berger</persName></add> à <placeName>
                Cirey</placeName></addrLine></address> le <date>24 août 1735</date>
          <note type="bibliography">
            <bibl>
              <idno type="volume">Tome 56</idno>
              <idno type="page">Page 472</idno>
            </bibl>
          </note>
        </opener>

        <p> Vos lettres ajoutent un nouveau char-<lb /> me à la douceur dont je jouis dans la so-<lb />
          litude, où je me suis retiré loin du mon-<lb /> de bruyant, méchant &amp; misérable. Loin<lb />
          des mauvais <ref type="profession">poëtes</ref> &amp; des mauvais <ref type="profession">criti-ques</ref><lb />
          j'aime mille fois mieux savoir par<lb /> vous des
          nouvelles de tout ce qui se passe, que d'en être le témoin. Il y a une<lb /> infinité
          d'événemens qui enuuient le Spec-<lb /> tateur &amp; qui deviennent intéressans, quand<lb />
          ils sont bien contés. Vous m'embélissés <pb n="14" /> par vos lettres, les sottises de mon
          siecle.<lb /> Je les lis à une personne respectable &amp;<lb /> bien aimable, dont le goût
          est universel.<lb /> Vos lettres lui plaisent infiniment. Je suis<lb /> bien-aise de vous
          faire cette petite trahi-<lb /> son, afin de vous engager à m'écrire plus<lb /> souvent.
          S'il n'y avoit que moi qui lusse<lb /> vos lettres je vous prierois encore de<lb /> m'en
          favoriser chaque jour par le seul in-<lb /> térêt de mon plaisir; mais puisqu'elles<lb />
          font les délices d'une personne à qui tout<lb /> le monde voudroit plaire, c'est votre a-<lb />
          mour propre qui y est intéressé à présent.<lb /></p>

        <p>Mandés-moi donc si le grand <ref type="profession">musicien</ref><lb />
        <persName>Rameau</persName>
          est aussi <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">maximus in minimis</hi>
          </foreign> &amp;<lb /> si de la
          sublimité de sa grande musique il<lb /> descend avec succès aux graces naïves du<lb />
        <pb
            n="15" /> ballet. J'aime les gens qui savent quitter<lb /> le sublime pour badiner. Je
          voudrais que<lb />
        <persName>Newton</persName> eut fait des <term type="genre">Vaudevilles</term>;je
          l'en<lb /> estimerais davantage. Celui qui n'a qu'un<lb /> talent, peut être un grand
          génie; celui<lb /> qui en a plusieurs, est plus aimable. C'est<lb /> apparemment parce que
          je suis le très-<lb /> humble serviteur de ceux qui touchent à<lb /> la fois aux deux
          -extrémités, qu'on m'a<lb /> gravé à côté de <persName>M. de Fontenelle</persName>. Mon<lb />
          ami <persName>Tiriot</persName> s'est fait peindre avec <title>la Hen-<lb /> riade</title>
          à la main. Si j'ai une copie de ce<lb /> portrait, j'aurai ma maîtresse &amp; mon ami<lb />
          dans un cadre. Mandés-moi si vous le voyés<lb /> quelquefois à l'opéra &amp; éguillon-<lb />
          nés un peu la paresse qu'il a d'écrire.<lb /> Adieu, je vous embrasse tendrement.<lb />
        </p>


        <figure type="illustration">
          <figDesc>Présence d'un petit décor simple, caractéristique des manuscrits imprimés du
            XVIIIe
            siècle.
            Il indique la fin de la lettre IV.</figDesc>
        </figure>
      </div>

      <div type="letter" n='5'>
        <head>LETTRE V</head>
        
        <opener>
          <address>
            <addrLine><add type="hand">à <persName ref="#M.Berger">Au même</persName></add>
          à <placeName>Cirey</placeName></addrLine></address> 
          le <date>1er décembre 1735</date>
                        <note
            type="bibliography">
          <bibl>
            <idno type="volume">Tome 56</idno>
            <idno type="page">Page 544</idno>
          </bibl>
          </note>
        </opener>

        <p><g>A</g>u nom de <persName>Rameau</persName> ma froide vei-<lb /> ne se réchauffe, <persName
            ref="#M.Berger">Monsieur</persName>. Vous me di-<lb /> tes qu'il a besoin de quelque
          guenille<lb /> pour faire exécuter des morceaux de mu-<lb /> sique chez <persName>Monseigneur
          le Prince de Ca-<lb /> rignan</persName>. Voici de mauvais vers; mais<lb /> tels qu'il les
          faut, je crois, pour faire<lb /> briller un <ref type="profession">musicien</ref>. S'il veut
          broder de<lb /> son or cette étoffe grossiere, la voici.<lb />
        </p>
        <p>
          <q type="poesie"> "Fille du Ciel, ô charmante harmonie,<lb /> Descendés, venés briller
            dans nos concerts.<lb />
        <pb n="17" /> La Nature imitée est par vous embellie.<lb />
            Fille du ciel, reine de l'Italie,<lb /> Vous commandés à l'univers.<lb /> Brillés divine
            harmonie,<lb /> C'est vous qui nous captivés.<lb /> Par vos chants vous-vous élevés<lb />
            Dans le sein du Dieu du tonnere.<lb /> Vos trompettes &amp; vos tambours<lb /> Sont la
            voix du Dieu de la guerre.<lb /> Vous soupirés dans les bras des amours<lb /> Le sommeil
            caressé des mains de la nature<lb /> S'éveille à votre voix.<lb /> Le badinage avec
            tendresse<lb /> Respire dans vos chants, folâtre sous vos doigts,<lb /> Quand le Dieu
            terrible des armes<lb /> Dans le sein de Venus exhale ses soupirs,<lb /> Vos sons
            harmonieux, vos sons remplis de charmes,<lb /> Redoublent leurs désirs.<lb /> Pouvoir
            suprême,<lb /> L'amour lui-même<lb />
        <pb n="18" /> Te doit des plaisirs.<lb /> Fille du
            ciel, ô Charmante harmonie! &amp;c.<lb /> "</q>
        </p>

        <p>Il me semble qu'il y a là un Rinbom-<lb /> bo. de paroles &amp; une variété sur laquelle<lb />
          tous les caracteres de la Musique peu-<lb /> vent s'exercer. Si <term type="cantate">
          Orphée</term> <persName>Rameau</persName> veut<lb /> couvrir cette misere de doubles
          croches, <foreign xml:lang="it">
            <hi rend="italic">ella padrone</hi>
          </foreign>, pourvu qu'on ne me nom-<lb />
          me point.<lb />
        </p>

        <p> S'il avait demandé <persName>M. de Fontenelle</persName><lb /> ou quelque autre honnête
          homme pour<lb /> examinateur, il aurait fait jouer <title>Samson</title><lb /> &amp; je
          lui aurais fait tous les vers qu'il<lb /> aurait voulu. Peut-être en est-il temps<lb />
          encore? Quand il voudra je fuis à son service.<lb /> Je n'ai fait <title>Samson</title>
          que pour<lb /> lui. Je partageais le profit entre lui &amp;<lb />
       <pb n="19" /> un pauvre
          diable de bel esprit. Pour la<lb /> gloire, elle n'eut point été partagée; il l'aurait eue
          toute entiere.<lb />
        </p>

        <p>Ecrivés-moi souvent : vos lettres va-<lb /> lent mieux que de l'argent &amp; de la gloi-<lb />
          re. Vous êtes le plus aimable correspon-<lb /> dant du monde, bon. ami de près &amp; de<lb />
          loin. Je vous embrasse &amp; suis à vous<lb /> pour la vie.<lb />
        </p>

        <p>
          <add type="postscript">
          P. S. Qu'est-ce qu'une estampe de
          <lb />
          moi, qui se vend chés Odievres? Voyés
          <lb />
          cela, je vous prie;j'en ferai venir
          <lb />
          pour le
          <ref type="profession">Baillis du Village</ref></add>, au cas que cela soit
          <lb />
          ressemblant.
        </p>
        <p> Vous m'avés parlé d'une gravure où j'ai l'honneur d'être avec le berger,<lb />
       <pb n="20" />
          philosophe, le galant <persName>Fontenelle</persName>. J'ai-<lb /> merais mieux cette
          gravure que l'estam-<lb /> pe. Etant derriere <persName>Fontenelle</persName>, on est<lb />
          sûr d'être au moins regardé; mais étant<lb /> seul, on ne m'ira pas déterrer. <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">Vale</hi>
          </foreign>.<lb />
        </p>
        
        
        <figure type="illustration">
          <figDesc>Présence d'un petit décor simple, caractéristique des manuscrits imprimés du
            XVIIIe
            siècle.
            Il indique la fin de la lettre V.</figDesc>
        </figure>
       </div>
      
      <div type="letter" n='6'>
        <head>LETTRE VI</head>
        <opener>
          <address>
            <addrLine><add type="hand">à <persName>M. Berger</persName></add>
              <placeName>à Cirey</placeName> <date>le 22 décembre 1735</date></addrLine>
        </address>
         <note type="bibliography">
          <bibl>
            <idno type="volume">Tome 56</idno>
            <idno type="page">Page 549</idno>
          </bibl>
          </note>
        </opener>

        <p>Vous êtes un <persName ref="#M.Berger">ami charmant</persName>. Vos let-<lb /> tres ne
          font pas seulement des plaisirs<lb /> pour moi; elles sont des services solides.<lb /> Je
          savais ce que vous me mandés de l'<persName>ab-<lb /> bé de la Marre</persName>. Vos
          réflexions sont très<lb /> sages. Je ne peux que louer sa recon-<lb /> naissance &amp;
          craindre la malignité du pu-<lb /> blic. J'ai retranché, comme vous croyés<lb /> bien,
          toutes les louanges que l'amitié de<lb /> ce jeune homme, trompé en ma faveur<lb /> me
          prodiguait assés imprudemment &amp;<lb />
        <pb n="22" /> qui nous auraient fait tort à l'un
          &amp; à l'au-<lb /> tre. Je l'ai prié de ne m'en donner au-<lb /> cune. A la bonne heure
          si en faisant<lb /> imprimer une édition de <title>Jules-César</title>, il<lb /> réfute,
          en passant, les calomnies dont<lb /> m'ont noirci ceux qui prennent la peine<lb /> de me
          haïr. Je ne crois pas que ce soit<lb /> une chose que je puisse empêcher, s'il ne<lb /> se
          tient qu'à des faits, s'il ne me loue<lb /> point, s'il ne se commet avec personne,<lb />
          s'il parle simplement &amp; sans art. Mais<lb /> il faut que sa préface soit écrite avec
          une<lb /> sagesse extrême &amp; que sa conduite y reponde.<lb />
        </p>

        <p>Je n'ai point gardé de copie de ces vers<lb /> pour <term type="cantate">Orphée</term> <persName>
          Rameau</persName>; mais je me<lb /> souviens de l'idée, &amp; quand j'aurai plus<lb />
        <pb
            n="23" /> de santé &amp; de loisir, je ferai ce qu'il<lb /> voudra. Il a bien raison de
          croire que<lb />
        <title>Samson</title> est le chef-d'œuvre de sa musi-<lb /> que, &amp;
          quand il voudra le donner, il me<lb /> trouvera toujours prêt à quitter tout,<lb /> pour
          rimer ses doubles croches.<lb />
        </p>

        <p>Il est vrai, mon cher Monsieur, que<lb /> j'avais composé une <term type="theatre">
          tragédie</term> dans laquel-<lb /> le j'avais essayé de faire un tableau des<lb /> moeurs
          Européannes &amp; des mœurs Amé-<lb /> ricaines. Le contraste régnait dans toute<lb /> la
          piece &amp; je l'aurais travaillé avec beau-<lb /> coup de soin mais j'avais peur d'y
          avoir<lb /> mis plus de travail que de génie. Je crai-<lb /> gnais la haine opiniâtre de
          mes ennemis<lb /> &amp; l'indisposition du public. Je me tenais<lb /> tranquille loin de
          toute espece de <term type="genre">Théâ-<lb />
        <pb n="24" /> tre</term>, attendant un temps
          plus favorable;<lb /> mais une personne instruite du sujet de<lb /> ma piece (qui n'est
          point <title>Montezume</title>) en<lb /> ayant parlé à <persName>M. le Franc</persName>,
          il s'est hâté<lb /> de bâtir sur mon fonds &amp; je ne doute pas<lb /> qu'il n'eut mieux
          réussi que moi. Il est<lb /> plus jeune &amp; plus heureux. Il est vrai<lb /> que si
          j'avais eu un sujet à traiter, je ne<lb /> lui aurais pas pris le sien. J'aurais eu<lb />
          pour lui cette déférence que la seule po-<lb /> litesse exige. Tout ce que je peux faire<lb />
          à présent, c'est de lui aplaudir,si sa pie-<lb /> ce est bonne &amp; d'oublier son mauvais
          pro-<lb /> cédé à proportion du plaisir que me fe-<lb /> ront ses vers, Je ne veux point
          de guer-<lb /> re d'<term type="profession">auteurs</term>. Les Belles- Lettres de-<lb />
          vraient lier les hommes; elles les rendent<lb /> d'ordinaire ennemis. Je ne veux point<lb />
          ainsi<lb /> ainsi profaner la <term type="genre">Littérature</term> que je re-<lb /> garde
          comme le plus bel apanage de l'hu-<lb /> manité.
        </p>
        <closer> Adieu, <persName ref="#M.Berger">Monsieur</persName>. Je suis bien<lb /> touché des
          marques que vous me donnés<lb /> de votre amitié &amp; c'est pour ma vie.<lb />
        </closer>


        <figure type="illustration">
          <figDesc>Présence d'un petit décor simple, caractéristique des manuscrits imprimés du
            XVIIIe
            siècle.
            Il indique la fin de la lettre VI.</figDesc>
        </figure>
      </div>
     </body>
  </text>
</TEI>